\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\thispagestyle{page1}

\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{IE 02 - Sujet $\directlua{tex.print(n)}$  -  \faCalculator\, non autorisée}}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Compétences évaluées} & I & F & B M & T B M\tabularnewline \hline
\textbf{Comprendre les effets de transformations géométriques.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Calculer avec le langage algébrique.} & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Exercice 1}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	m=math.random(1,2);
	nx=math.random(0,1);
	ny=math.random(0,2)*(-1)^m
	o=math.random(0,1)
	ox=math.random(0,2) + 0.5*o+3.5
\end{luacode}
Sur la figure ci-dessous, construire :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item en bleu foncé le polygone $2$ image du polygone $1$ par la translation qui transforme $M$ en $N$.
	\item en vert le polygone $3$ image du polygone $1$ par la symétrie centrale de centre $O$.
	\item en rouge le polygone $4$ image du polygone $1$ par la rotation de centre $F$, d'angle $90^\circ$ dans le sens direct.
	\item en pointillés noir le polygone $5$ image du polygone $1$ par la symétrie axiale d'axe $(AC)$.
	\item en pointillés vert le polygone $6$ image du polygone $1$ par l'homothétie de centre $S$ et de rapport $-2$.
\end{itemize}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,C,D,E,F,M,N,O,S;
  			A=u*(4.5,5);
  			C=u*(5.5,4);
  			D=u*(6,4.5);
  			E=u*(6,5.5);
  			F=u*(5,5.5);
  			M=u*(0.5,5);
  			S=u*(6,4);
  			O=u*(\directlua{tex.print(ox)},3);
  			N=u*(\directlua{tex.print(2.5+nx)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			trace chemin(A,C,D,E,F,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			drawarrow M--N withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,C,F,M,O,S);
  			label.ulft(btex A etex, A);
  			label.lrt(btex C etex, C);
  			%label.lrt(btex D etex, D);
  			label.llft(btex $1$ etex, E);
  			label.ulft(btex F etex, F);
  			label.ulft(btex M etex, M);
  			label.urt(btex N etex, N);
  			label.lrt(btex O etex, O);
  			label.urt(btex S etex, S);
  		\end{Geometrie}
\end{center}

\section*{Exercice 2} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	a=math.random(2,15)
	b=math.random(2,15)
	c=math.random(2,15)
	aa=math.random(2,15)
	bb=math.random(2,15)
	cc=math.random(2,15)
	dd=math.random(2,15)
	ii=math.random(2,15)
	jj=math.random(2,15)
\end{luacode}
Développer et réduire les expressions littérales suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textcolor{white})] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=\directlua{tex.print(a)}(\directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(c)})$
		\item $D=(\directlua{tex.print(aa)}x + \directlua{tex.print(bb)})(\directlua{tex.print(cc)}x-\directlua{tex.print(dd)})$
		\item $F=(\directlua{tex.print(ii)}+\directlua{tex.print(jj)}x)^2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]

\newpage
\section*{Exercice 3} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	rapport=math.random(20,50)/10;
	volume=math.random(500,999)/10;
\end{luacode}
Un cône de révolution possède un volume de $\num{\directlua{tex.print(volume)}}$ \Vol{}. On l'agrandit grâce à une homothétie de rapport $-\num{\directlua{tex.print(rapport)}}$.\\
Calculer le volume du cône agrandi.\\
\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]\\
\pointilles[19cm]
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------ CORRECTION ----------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\shadowbox{\large\textbf{IE 02 - Corrigé $\directlua{tex.print(n)}$}}
\end{center}

\section*{Exercice 1}
\begin{luacode}
	tx=2.5+nx-0.5
\end{luacode}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 10u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			pair A,C,D,E,F,M,N,O,S,AA,AAA,AAAA,CC,CCC,CCCC,DD,DDD,DDDD,EE,EEE,EEEE,FF,FFF;
  			A=u*(4.5,5);
  			C=u*(5.5,4);
  			D=u*(6,4.5);
  			E=u*(6,5.5);
  			F=u*(5,5.5);
  			M=u*(0.5,5);
  			S=u*(6,4);
  			O=u*(\directlua{tex.print(ox)},3);
  			N=u*(\directlua{tex.print(2.5+nx)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			AA=u*(\directlua{tex.print(tx+4.5)},\directlua{tex.print(5+ny)});
  			CC=u*(\directlua{tex.print(tx+5.5)},\directlua{tex.print(4+ny)});
  			DD=u*(\directlua{tex.print(tx+6)},\directlua{tex.print(4.5+ny)});
  			EE=u*(\directlua{tex.print(tx+6)},\directlua{tex.print(5.5+ny)});
  			FF=u*(\directlua{tex.print(tx+5)},\directlua{tex.print(5.5+ny)});
  			AAA=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-4.5)+4.5)},\directlua{tex.print(2*(3-5)+5)});
  			CCC=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-5.5)+5.5)},\directlua{tex.print(2*(3-4)+4)});
  			DDD=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-6)+6)},\directlua{tex.print(2*(3-4.5)+4.5)});
  			EEE=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-6)+6)},\directlua{tex.print(2*(3-5.5)+5.5)});
  			FFF=u*(\directlua{tex.print(2*(ox-5)+5)},\directlua{tex.print(2*(3-5.5)+5.5)});
  			AAAA=u*(5.5,5);
  			CCCC=u*(6.5,6);
  			DDDD=u*(6,6.5);
  			EEEE=u*(5,6.5);
  			trace chemin(A,C,D,E,F,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  			trace chemin(AA,CC,DD,EE,FF,AA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
  			trace chemin(AAA,CCC,DDD,EEE,FFF,AAA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
  			trace chemin(AAAA,CCCC,DDDD,EEEE,F,AAAA) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
  			drawarrow M--N withpen pencircle scaled 2bp;
  			marque_p:="croix";
  			pointe(A,C,F,M,O,S);
  			label.ulft(btex A etex, A);
  			label.lrt(btex C etex, C);
  			%label.lrt(btex D etex, D);
  			label.llft(btex $1$ etex, E);
  			label.ulft(btex F etex, F);
  			label.ulft(btex M etex, M);
  			label.urt(btex N etex, N);
  			label.lrt(btex O etex, O);

  			label.llft(btex $2$ etex, EE);

  			label.urt(btex $3$ etex, EEE);
  			
  			label.lrt(btex $4$ etex, EEEE);
  			
  			label.lrt(btex $S$ etex,S);
  			
  			pair FFFF,EEEE,DDDD;
  			FFFF=u*(4,4.5);
  			EEEE=u*(4,3.5);
  			DDDD=u*(5,3.5);
  			trace polygone(A,FFFF,EEEE,DDDD,C) withpen pencircle scaled 2bp dashed evenly;
  			label.urt(btex $5$ etex, EEEE);

  			
  			pair AAAAA,FFFFF,EEEEE,DDDDD,CCCCC;
  			AAAAA=u*(9,2);
  			FFFFF=u*(8,1);
  			EEEEE=u*(6,1);
  			DDDDD=u*(6,3);
  			CCCCC=u*(7,4);
  			trace polygone(AAAAA,FFFFF,EEEEE,DDDDD,CCCCC) withpen pencircle scaled 2bp withcolor MediumSeaGreen dashed evenly;
  			label.ulft(btex $6$ etex, FFFFF);
  		\end{Geometrie}
\end{center}

\section*{Exercice 2} \vspace{-1cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=\directlua{tex.print(a)}(\directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(c)})\\
		A&=\directlua{tex.print(a)} \times \directlua{tex.print(b)}x+\directlua{tex.print(a)} \times\directlua{tex.print(c)}\\
		A&=\directlua{tex.print(a*b)}x + \directlua{tex.print(a*c)}
	\end{flalign*}
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		D&=(\directlua{tex.print(aa)}x + \directlua{tex.print(bb)})(\directlua{tex.print(cc)}x-\directlua{tex.print(dd)})&\\
		D&=\directlua{tex.print(aa)}x \times \directlua{tex.print(cc)}x + \directlua{tex.print(aa)}x \times (-\directlua{tex.print(dd)}) +\directlua{tex.print(bb)} \times \directlua{tex.print(cc)}x + \directlua{tex.print(bb)} \times (-\directlua{tex.print(dd)})\\
		D&=\directlua{tex.print(aa*cc)}x^2 - \directlua{tex.print(aa*dd)}x +\directlua{tex.print(bb*cc)}x  - \directlua{tex.print(bb*dd)} \\
		D&=\directlua{tex.print(aa*cc)}x^2 + (\directlua{tex.print(-aa*dd+bb*cc)}x)  - \directlua{tex.print(bb*dd)}
	\end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{flalign*}
	F&=(\directlua{tex.print(ii)}+\directlua{tex.print(jj)}x)^2&\\
	F&=\directlua{tex.print(ii)}^2 + 2 \times \directlua{tex.print(ii)} \times \directlua{tex.print(jj)}x + (\directlua{tex.print(jj)}x)^2\\
	F&=\directlua{tex.print(ii*ii)}  +\directlua{tex.print(2*ii*jj)}x + \directlua{tex.print(jj*jj)}x^2
\end{flalign*}

\section*{Exercice 3} \vspace{-0.3cm}
\textbf{Volume du cône agrandi} : $\num{\directlua{tex.print(volume)}} \times \num{\directlua{tex.print(rapport)}}^3=\num{\directlua{tex.print(volume*rapport*rapport*rapport)}}$\\
Le volume du cône agrandi est égal à $\num{\directlua{tex.print(volume*rapport*rapport*rapport)}}$ \Vol{}.
\newpage